\part{집합과 명제}

\chapter{집합의 크기}
\label{sec:card}
\section{전사와 단사함수}
두 수학 물체의 크기를 비교하는 것이 쓸모있는 경우가 많다.
예시로, 실수에서 초월수가 존재한다는 증명 (유리계수 다항식의 근이 아닌 수)이나, 작도 불가능한 수가 존재한다는 증명을 생각해보자.
이러한 수들에 관한 이론은 매우 깊으며 어려우나, 이 증명들은 집합의 크기에 대한 간단한 도구들로 쉽게 얻을 수 있다.

정수의 집합 $\mathbb{Z}$와 짝수들의 집합 $2\mathbb{Z}$의 크기가 같다는 힐베르트의 호텔 역설을 들어 봤을 것이다.
무한히 많은 사람들을 수용할 수 있는 호텔이 있으면, 이 호텔은 꽉 차 있어도, 각 사람을 자신의 방 번호의 두배인 방으로 욺기게 하여 다시 무한히 많은 빈 방을 만들 수 있다는 것이다.
그러나 우리 직관은 $2\mathbb{Z} \subset \mathbb{Z}$이기 때문에, $2\mathbb{Z}$의 크기가 $\mathbb{Z}$보다 더 ``작다''라고 한다.
그러면 절충해서, $A \subset B$이면, ``집합의 크기''에 대해서, $A$가 $B$ 이하라고 할 수 있을 것이다.

서로 연관이 없는 집합 $A, B$에 대해서는 집합의 크기를 어떻게 말할 수 있을까?
이 때 $A \subset B$라는 의미를 조금 더 확장해야 한다.
집합 $A$의 각 원소를 $B$의 각 원소로 보내는 함수 $f: A \to B$는 언제나 단사이다.
그러면 반대로, $f: A \to B$라는 단사함수가 존재할 때, 집합 $A$의 크기가 $B$보다 작다고 말할 수 있을 것이다.
\begin{exercise}
    두 집합 $A, B$가 유한하고, $f: A \to B$가 단사일 때, $A$의 원소의 개수가 $B$의 개수의 이하임을 증명하라.
\end{exercise}
\begin{definition}
\label{def:cardinality}
    집합 $A, B$에 대해서 $f: A \to B$인 단사함수가 존재할 때, $A$의 집합의 크기가 $B$이하라고 하고, $|A| \leq |B|$라고 표기한다.\index{기수}\index{cardinality}
\end{definition}
단사함수의 ``반대''인 전사함수는 어떨까?
유한한 집합에서 다시 생각해보면, $f: A \to B$인 전사함수가 존재하면 $B$가 $A$이하라고 할 수 있을 것이다.
\begin{theorem}
\label{thm:lrinverse}
    두 집합 $A, B$에 대해서 $A$가 공집합이 아니면 다음은 동치이다.
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item 단사함수 $f: A \to B$가 존재한다.
        \item 전사함수 $g: B \to A$가 존재한다.
    \end{enumerate}
    더 나아가, 전사인 $g$가 존재하면 단사인 $f$를 모든 $x \in A$에 대해, $g(f(x)) = x$이도록 고를 수 있고, 단사인 $f$가 존재하면, 전사인 $g$를 모든 $x \in A$에 대해서, $g(f(x)) = x$이도록 고를 수 있다.
\end{theorem}
\begin{proof}
    먼저, 단사함수 $f: A \to B$가 존재한다고 가정하자.
    $A$의 원소 $a'$를 하나 선택하고, 함수 $g(x)$를 각 $b \in B$에 대해서, $b \in f(A)$이면, $g(f(a)) = a$로 정의하고, $b \not\in f(A)$면, $g(b) = a'$으로 정의하자.
    함수 $f$가 단사이므로 $g(f(a)) = a$로 정의하였을 때, $g$가 함수가 된다.
    이 때 모든 $a \in A$에 대해서 $g(f(a)) = a$이므로, $g$는 전사이다.

    반대로, 전사함수 $g: B \to A$가 존재한다고 가정하자.
    위와 비슷한 작업으로, 각 $a \in A$에 대해서 $g(b) = a$를 하나 ``골라''  $f(a) = b$로 정의를 하고자 할 수 있다.
    그러나 여기서 우리는 각 $a \in A$에 대해, $g^{-1}(\{a\})$읜 원소를 하나 ``선택''했다.
    집합 $A$의 크기가 무지막지하게 클 수 있음에도 불구하고, 우리는 이렇게 하나하나 선택할 수 있을까?
    여기서 우리가 생각할 수 있는 것은, 어떠한 집합 $Y$의 각 부분집합 $A \subset Y$에 대해서, $a \in A$를 선택해주는 함수의 존재성이 확보되면 충분하다.
    그렇기 때문에 선택공리라고 불리는 다음 공리가 필요하다.
    
\begin{axiom}[선택공리]
\label{axm:choice}\index{선택공리}\index{axiom of choice}
    모든 집합 $Y$에 대해서, 공집합이 아닌 $A \subset Y$에 대해 $f(A) \in A$를 만족하는 $f: 2^Y \to Y$가 존재한다.
\end{axiom}
    이 공리는 참고로, 집합론의 다른 공리들만으로 증명을 하는 것이 불가능함이 알려져 있다.
    반대로, 이 공리를 선택하였을 때, 다른 공리들의 모순이 없다고 가정시, 따로 생기는 모순 또한 없음이 증명되어 있다.

    집합 $B$에 대해서 선택공리를 적용하자.
    얻은 함수를 $\phi(A)$라고 하였을 때, $f(a) = \phi(g^{-1}(\{a\}))$로 정의하면 ($g$가 전사이므로 $f$는 함수이다), $f(a) = f(b)$일 때, $f(a) \in g^{-1}(\{a\})$이고 $f(b) \in g^{-1}(\{b\})$이다.
    이 두 집합 동시에 포함된 원소 $x$는, $g(x) = a$와 $g(x) = b$를 만족하므로, $a = b$를 만족하며, $f(x) \in g^{-1}(\{x\})$이므로 $g(f(x)) = x$이다.
\end{proof}

\begin{exercise}
    \Cref{thm:lrinverse}에서, 선택공리를 사용하여 전사함수 $f: X \to Y$가 존재하면 모든 $y \in Y$에 대해 $f(g(y)) = y$를 만족하는 함수 $g: Y \to X$가 존재함을 증명하였다.
    반대로, 모든 전사함수에 대해 이런 ``우역함수''가 존재한다고 가정하고, 선택공리를 증명하라.
    [\textit{힌트}: 집합 $X$에 대하여, $2^X \times X \to \{0, 1\} \times X$인 ``포함 판별기'' 함수를 생각해 보아라.]
\end{exercise}

우리가 기호 $\leq$를 사용함으로써, 집합의 크기는 순서라면 만족하는 기본적인 성질들이 만족된다는 것을 암묵적으로 말하였다.
\begin{theorem}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item 모든 집합 $A$에 대해 $|A| \leq |A|$이다.
        \item 집합 $A, B, C$에 대해 $|A| \leq |B|, |B| \leq |C|$이면, $|A| \leq |C|$가 성립한다.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
증명은 함수의 합성이 단사와 전사를 보존한다는 것에서 자명하다.

\section{계산 도구들}
다음 정리는 전단사함수가 집합의 크기와 가지는 연관을 보이면서도, 집합의 크기 계산에 큰 도움을 준다.
\begin{theorem}[Schr\"oder-Bernstein]
\label{thm:schbern}
\index{슈뢰더-베른스타인 정리}\index{Schr\"oder-Bernstein theorem}
    두 집합 $A, B$에 대해 다음은 동치이다.
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item $|A| \leq |B|$와 $|B| \leq |A|$가 성립한다.
        \item $A$와 $B$사이 전단사 함수가 존재한다.
    \end{enumerate}
    이 때 우리는 $|A| = |B|$로 표기한다.
\end{theorem}
\begin{proof}
    전단사 함수가 존재하면 $|A| \leq |B|$와 $|B| \leq |A|$가 성립함은 자명하다.
    즉 단사인 $f: A \to B$와 $g: B \to A$가 존재할 때, $A$와 $B$사이 전단사 함수가 존재함을 보이면 충분하다.
    증명 아이디어는 다음과 같다.
    결국 우리는 $f$와 $g^{-1}$를 사용해서 이 전단사 함수를 만들어야 할 것이다.
    그런데 $A$에서 이 두 함수는 겹칠 것이다.
    $g^{-1}$를 정의할 수 있는 곳은 바로 $g(B)$이다.
    그러면 $A \backslash g(B)$에서 $f$로, 그리고 $g(B)$에서 $g^{-1}$로 정의하면 될까?
    안타깝게도, 이 경우에서 $f$와 $g^{-1}$의 치역이 겹칠 수 있다. %% f, g => g^-1의 치역
    겹치는 경우를 생각해보면, $y \in g(B)$와 $x \in A \backslash g(B)$에서 $f(x) = g^{-1}(y)$, 즉 $g(f(x)) = y$인 경우이다.
    이 경우를 없애기 위해서, $f$를 정의하는 곳을 $C_0 = A \backslash g(B)$라고 하였을 때, $C_0 \cup g(f(C_0))$으로 할 수 있다. % 없"애"기
    그러나 이 경우에도 문제가 발생한다.
    $g(f(x)) = y$인 경우가 $x \in g(f(C_0)) \backslash C_0$에 있을 때, 생길 수 있기 때문이다.
    이 문제를 해결하기 위해서는, 모든 가능한 $(gf)^n(C_0)$을 제외해야 한다.

    집합 $C_0 = A \backslash g(B)$, $C_{k + 1} = g(f(C_k))$로 정의하고,
    \begin{equation*}
        C = \bigcup_{k = 0}^\infty C_k
    \end{equation*}
    로 정의하자.
    (여기서 이 합집합의 의미는, 모든 $0$이상의 자연수 $k$에 대하여 $C_k$들의 합집합을 뜻한다.)
    함수 $h(x): A \to B$를 $x \in C$에 대해서 $f(x)$로, $x \not\in C$에 대해서 $g^{-1}(x)$로 정의하자.
    만약 $x \not\in C$이면 $x \not\in C_0$이므로 이 함수는 잘 정의되었다.
    함수 $h$가 단사임을 증명하자.
    $h(x) = h(y)$임이 성립할 때, $x, y \in C$거나 $x, y \in A \backslash C$이면, 이것은 자명이다 ($g^{-1}$은 $g(B)$에서, $f$는 $A$에서 단사이다).
    만약 $x \in C, y \in A \backslash C$이면, 아까와 같이 $g(f(x)) = y$가 성립하나, $x$는 어느 $C_k$의 원소이고, 이 때 $y$는 $C_{k + 1}$의 원소이므로, 모순이다.
    함수 $h$가 전사임을 증명하자.
    임의의 원소 $b \in B$에 대해서, $b \in f(C)$이면, 자명하고, $b \not\in f(C)$이면 $g(b) \not\in g(f(C))$이다.
    이것은 $g$가 단사이므로 성립한다.
    집합 $g(f(C))$는 $1$이상인 자연수 $k$에 대해서 $C_k$의 합집합이므로, $g(b) \in A \backslash C$이다 ($C_0$의 정의 확인!).
    그러면 $h(g(b)) = g^{-1}(g(b)) = b$이므로 우리가 원했던 목적을 이루었다.
\end{proof}

이제 가능한 질문 중 하나는, 임의의 두 집합 $A, B$에 대해서 $|A| \leq |B|$와 $|B| \leq |A|$중 하나가 성립하는지이다.
선택공리를 사용하면, 이것을 보일 수 있으나, 증명은 여기서 다루기에는 너무 길다. (Cf. Hungerford, \textit{Algebra}, pp.18, Theorem 8.7)
우리는 대신 다음 정리를 고려할 것이다.

\begin{theorem}[Cantor]
\label{thm:cantor}
\index{칸토어의 정리}\index{대각화 논법}\index{Cantor's theorem}\index{diagonal argument}
    임의의 집합 $A$에 대해서, $|A| < |2^A|$이다.
    여기서 $|A| < |B|$란, $f: A \to B$인 단사함수가 존재하나, 전단사함수가 존재하지 않는다는 뜻이다.
\end{theorem}
\begin{proof}
    먼저 $|A| \leq |2^A|$는 $a \mapsto \{a\}$에서 자명하다.
    전단사 함수 $f: A \to 2^A$가 존재한다고 가정하고, 모순을 이끌어내자.
    
    이 증명의 아이디어는 대각화 논법이라고 주로 알려져 있다.
    아이디어를 얻기 위해서는, 집합 $A$의 원소들을 세로줄에 쓰고, 가로줄에 각 $a \in A$에 대해서 $f(a)$를 써 보아라.
    $b, f(a)$에 해당하는 칸에는, $b \in f(a)$이면 $1$을, 아니면 $0$을 써넣어라.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \begin{tabular}{ccccc}
          & $f(1)$ & $f(2)$ & $f(3)$ & $f(4)$ \\
        1 & 0    & 1    & 0    & 0     \\
        2 & 1    & 0    & 1    & 0     \\
        3 & 0    & 1    & 1    & 0     \\
        4 & 1    & 0    & 0    & 0    
        \end{tabular}
        \caption{대각화 논법}
        \label{fig:diagtable}
    \end{figure}
    예시로, \Cref{fig:diagtable}에 $A = \{1,2,3,4\}$인 경우가 있다.
    여기서 보면 당연히 $f$가 전사가 아닌 것을 볼 수 있으나 (원소의 개수를 사용하여!) 우리는 무한집합에서도 적용되는 방법으로 이것을 증명해야 한다.
    먼저 이렇게 보면 $A$의 각 부분집합은 $A$에서 $\{0, 1\}$로 가는 함수인 것을 알 수 있다.
    그러면, 어느 $f(a): A \to \{0, 1\}$와도 다른 부분집합을 찾기 위해서는, 각각의 부분집합 $f(a)$와 한 점에서만 다르기만 한 함수 $g: A \to \{0, 1\}$을 찾는 것과 같고, 이것을 찾는 제일 자연스러운 방법은, $g(a) = 1 - (f(a))(a)$로 정의하는 것이다.
    다른 말로, \Cref{fig:diagtable}에서, 각 $i \in A$에 대해 $g(i)$를 대각선의 $i$번째 칸의 반대로 정의하는 것이다.
    이것을 집합의 언어로 바꾸기 위해서는, $g(a) = 1$일 동치 조건은 $(f(a))(a) = 0$, 즉, $f(a)$안에 없는 $a$들의 집합인 것이다.

    다음 집합을 정의하자.
    \begin{equation*}
        A = \{a : a \not\in f(a)\}
    \end{equation*}
    함수 $f: A \to 2^A$가 전단사함수이므로, 어느 $a$에 대해서 $f(a) = A$가 성립한다.
    그러나 $a \in f(a)$이면, $A$의 정의상 $a \not\in A = f(a)$이므로 모순, $a \not\in f(a)$이면 $A$의 정의상 $a \in A = f(a)$이므로 모순이다.
\end{proof}

\begin{exercise}
    무한집합 $S$에 대해서, $|\mathbb{N}| \leq |S|$임을 보이시오.
    (무한집합이란, 모든 $n \in \mathbb{N}$에 대해서, $\{1, 2, \dots, n\} = I_n$에 대해 $|I_n| < |S|$인 집합을 뜻한다.)
    [\textit{힌트}:귀납적으로 단사함수를 만들어라]
\end{exercise}
\begin{exercise}
    무한집합 $S$와 유한집합 $T$에 대해, $|S \cup T| = |S|$임을 보이시오.
\end{exercise}

\section{적용}
이제 조금 덜 추상적인 상황으로 내려오자.
\begin{definition}
\index{가산집합}
\index{countable}
    집합 $A$에 대해서, $|A| \leq |\mathbb{N}|$이면, $A$를 가산이라고 한다.
    가산집합이 아닌 집합을 비가산집합이라고 한다.
\end{definition}

가산집합들은 많은 연산 아래에 닫혀있다.
\begin{theorem}
\label{thm:cntprod}
    자연수 $1 \leq n$에 대해서, $S_k$ ($1 \leq k \leq n$)이 가산집합이면,
    \begin{equation*}
        \prod_{k = 1}^n S_k
    \end{equation*}
    또한 가산집합이다.
\end{theorem}
\begin{proof}
    각 성분에 대해서 자연수로 가는 단사함수를 적용하면, 모든 $S_k$가 $\mathbb{N}$이라고 가정해도 충분하다.
    서로 다른 소수 $p_1, \dots, p_n$을 선택하고, 함수 $\mathbb{N}^n \to \mathbb{N}$을 
    \begin{equation*}
        f(a_1, \dots, a_n) = \prod_{k = 1}^n (p_k)^{a_k}
    \end{equation*}
    로 정의하면, 이 함수는 단사함수이다.
\end{proof}
\begin{corollary}
    각 자연수 $k \in \mathbb{N}$에 대해서, $S_k$가 가산집합이면,
    \begin{equation*}
        S = \bigcup_{k = 0}^\infty S_k
    \end{equation*}
    또한 가산이다.
\end{corollary}
\begin{proof}
    각 $k$에 대해서 $f_k: \mathbb{N} \to S_k$인 전사함수를 얻을 수 있다.
    이 때, $f: \mathbb{N}^2 \to S$를 $f(x, y) = f_x(y)$로 정의하면, $f$는 전사이고, \Cref{thm:cntprod}를 $n = 2$로 사용하고 \Cref{thm:lrinverse}를 적용하면 된다.
\end{proof}

\begin{theorem}
\label{thm:uctreal}
    실수 집합은 $|\mathbb{R}| = |2^\mathbb{N}| > |\mathbb{N}|$를 만족한다.
\end{theorem}
\begin{proof}
    아직은 실수를 제대로 정의하지 않았기 때문에, 엄밀한 증명은 어렵다.
    먼저, 실수의 크기가 $[0, 1]$의 크기와 같음을 보이자.
    $x > 2$일 때 $1/x$를, $0 < x \leq 2$일 때 $1 - x/4$를 사용하면 $(0, \infty)$의 실수를 $(0, 1)$로 일대일 대응할 수 있다.
    비슷한 방법으로 $(-\infty, 0)$을 $(1, 2)$로, 그리고 $0$을 $1$로 대응하고 다시 일차함수를 적용하면, $\mathbb{R} \to (0, 1)$인 단사함수가 만들어 졌고, $[0, 1]$의 각 원소를 $\mathbb{R}$에 대응하는 함수 또한 단사이므로, \Cref{thm:schbern}이 적용된다.
    (이것 말고도 다양한 방법이 있다.)
    
    우리는 다음 사실을 가정할 것이다.
    모든 $[0, 1]$의 실수는 2이상의 자연수 $p$에 대해서 $p$진법의 소수로 나타낼 수 있고, 이 나타내는 방법이 유일하지 않은 경우는 $p - 1, p - 1, \dots$로 끝나는 경우와, $0, 0, \dots$로 끝나는 경우 밖에 없다.

    모든 성분이 $1$ 또는 $0$인 수열의 집합은 $2^\mathbb{N}$으로 볼 수 있다.
    이러한 각 수열을 $3$진법의 소수로 나타내면 $2^\mathbb{N}$에서 $[0, 1]$로 가는 단사함수가 만들어 졌다.
    반대로 $2^\mathbb{N}$의 각 수열은 $2$진법의 소수로 생각하면 $[0, 1]$로 가는 전사함수가 되므로, $2^\mathbb{N}$의 크기는 $[0, 1]$과 \Cref{thm:schbern}에 의해서 같다.
\end{proof}
\begin{theorem}
\label{thm:cntrat}
    유리수 집합은 $|\mathbb{Q}| = |\mathbb{N}|$을 만족한다.
\end{theorem}
\begin{proof}
    모든 유리수는 $0$을 제외하고, 서로소인 자연수 $0 < a, b$와 $c \in \{0, 1\}$에 대해서 $(-1)^c (a/b)$로 유일하게 표현가능하고, $2^c3^a5^b$는 $\mathbb{N}^3$으로 가는 단사함수이다.
\end{proof}
즉 우리는 \Cref{thm:uctreal}과 \Cref{thm:cntrat}에서 유리수가 아닌 실수의 존재성을 증명하였다.
그러나 이 테크닉은, 이 절 앞에서 말했던 것과 같은 훨씬 다양한 수들의 존재성을 증명하는데 사용할 수 있다.
\begin{exercise}
    평면 $\mathbb{R}^2$에서 점 $(0, 0), (1, 0)$이 주어졌을 때, 각 단계에서 다음 5가지 작업중 하나를 사용하여 선, 점 또는 원을 그린다.
    이때 유한한 단계 후 도달할 수 있는 평면의 점을 작도 가능한 점이라고 한다.
    5가지 작업은 다음과 같다.
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item 주어진 두 점을 지나는 직선을 그린다.
        \item 주어진 두 점중 하나를 중심으로, 하나를 둘레 위에 가지는 원을 그린다.
        \item 두 직선의 교점을 찍는다.
        \item 직선과 원 사이의 교점(들)을 찍는다.
        \item 원과 원 사이의 교점을 찍는다.
    \end{enumerate}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item 자연수 $k$에 대해서, $k$번째 단계내에 작도 가능한 점이 유한함을 보이시오.
        \item 평면에 작도 불가능한 점이 존재함을 보이시오.
        \item 더욱 더 일반적으로, 시작하는 점들이 $(0, 0)$와 $(1, 0)$이 아닌 어떤 가산집합 $S$로 주어졌을 때, 작도 불가능한 점이 존재함을 보이시오.
    \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}
\index{초월수}\index{transcendental number}
\index{대수적인 수}\index{algebraic number}
    모든 계수가 유리수인 다항식의 근인 수를 대수적인 수라고 한다.
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item $n$차 다항식에 근이 최대 $n$개 까지 있음을 보이시오.
        \item 대수적인 수가 아닌 수 (초월수라고 한다)가 실수에 존재함을 보이시오.
    \end{enumerate}
\end{exercise}


\chapter{집합의 연산}
이 장에서 우리는 함수들의 합성을 합성기호를 생략하고 표기할 것이다.
즉 $g \circ f$를 $gf$로 표기한다.
또한 집합 $A$에 대한 항등함수를 우리는 $1_A$로 표기한다.

\section{곱집합과 합집합}
집합 $A$와 $B$가 있으면 우리는 $A \cup B$를 합집합, $A \times B$를 곱집합이라고 한다.
그러나 $A \cap B$가 공집합이 아닌 경우, $A \cup B$는 우리가 자연수 등에서 말하는 합과의 의미가 조금 다르기 때문에, 다음을 정의하자.
\begin{definition}\label{def:disjoint}
\index{분리합집합}\index{disjoint union}
    인덱스 $I$에 대해서 각 $i \in I$에 대해 집합 $A_i$가 존재할 때, $A_i$들의 분리합집합(Disjoint union)을 다음과 같이 정의한다.
    \begin{equation*}
        \bigsqcup_{i \in I} A_i = \bigcup_{i \in I} \{ (a, i): a \in A_i \}
    \end{equation*}
\end{definition}
이 때 각 $A_i$가 다른 $A_j$와 동떨어져, 분리합집합에 포함되어 있음을 볼 수 있다.
이 포함의 관계는 \Cref{sec:card}의 첫 문단에서와 같이 단사함수로 나타낼 수 있다.
즉 단사함수 $\iota_i : A_i \to A$가 각 $i \in I$에 대해서 존재한다.
이 함수를 식으로 나타내자면 다음과 같다.
\begin{equation*}
    \iota_i(a) = (a, i)
\end{equation*}
이 단사함수들은 $\bigsqcup A_i$에 정의된 함수를 각 $A_i$에 정의된 함수로 나누어서 생각할 수 있게 해준다.
\begin{figure}[ht]
    \centering
\begin{tikzcd}
A_i \arrow[dd, "f_i"] \arrow[rr, "\iota_i"] &  & \bigsqcup A_i \arrow[lldd, "f"] \\
                                            &  &                                 \\
C                                           &  &                                
\end{tikzcd}
    \caption{분리합집합의 표현}
    \label{fig:coproductset}
\end{figure}

\begin{theorem}
\label{thm:coproductset}
\begin{enumerate}[(a)]
    \item 임의의 집합 $C$와, 함수 $f_i: A_i \to C$에 대하여, 모든 $i \in I$에 대해 $f\iota_i = f_i$가 성립하는 함수 $f: \bigsqcup A_i \to C$가 유일하게 존재한다 (\Cref{fig:coproductset}을 참고하라).
    \item 반대로, 위의 성질을 만족하는 임의의 두 집합 $A, A'$는 서로간에 전단사함수가 존재한다.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    분리합집합 $\bigsqcup A_i$의 각 원소들은 $(a, i)$꼴이다.
    각 $(a, i)$에 대해서, $f((a, i)) = f_i(a)$로 정의하면, 바로 이 함수가 원하는 성질을 가짐이 확인된다.
    반대로 함수 $f$가 이 성질을 만족한다면, 각 $i$에 대해서 $a$가 $A_i$의 임의의 원소일 때, $f((a, i)) = f_i(a)$를 만족해야 한다.
    모든 $\bigsqcup A_i$의 원소는 어떤 $i$에 대해서 $\iota_i(A_i)$에 포함되므로, $f$가 모든 원소에 대해 결정된다.

    반대로 이 조건을 만족하는 집합 $A, A'$와 $\iota_i: A_i \to A, \iota'_i : A_i \to A'$이 존재한다고 가정하자.
\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzcd}
A_i \arrow[dd, "\iota'_i"] \arrow[rr, "\iota_i"] &  & A \arrow[lldd, "f"'] \\
                                                 &  &                      \\
A' \arrow[rruu, "g"', shift right=3]             &  &                     
\end{tikzcd}
    \caption{\Cref{thm:coproductset}의 유일성}
    \label{fig:coproductsetunique}
\end{figure}
    
    집합 $A, A'$에 대한 가정에 의해 \Cref{fig:coproductsetunique}가 가환이도록 하는 (즉 모든 경로에 대한 함수의 합성이 같은) 함수 $f, g$를 얻을 수 있다.
    이 때, 함수 $gf: A \to A$를 고려하자.
    이 함수는 모든 $i$에 대해 $gf\iota_i = g\iota'_i = \iota_i$인 성질을 가진다.
    그러면 각 집합 $A_i$에 대해서 $gf\iota_i: A_i \to A$를 가지고 $A$의 성질을 사용하라.
    모든 $i$에 대해 $gf\iota_i = h\iota_i$인 함수 $h: A \to A$가 유일하게 존재함을 볼 수 있다.
    그러나 $A$에 대한 항등함수 $1_A$와 $gf$ 모두 $h$가 될 수 있다.
    즉 $gf = 1_A$이다.
    반대로 적용하면, $fg = 1_A'$임을 볼 수 있으므로, $f, g$는 서로의 역함수이고, 각각 전단사함수이다.
\end{proof}

\Cref{thm:coproductset}의 조건은 오직 집합과 함수들만을 사용해 이루어졌다.
그러면 모든 화살표들을 뒤집으면 어떻게 될까?
\begin{definition}
\label{def:productset}
\index{product set}\index{곱집합}
    인덱스 $I$에 대해서 각 $i \in I$에 대해 집합 $A_i$가 존재할 때, $A_i$들의 곱집합(Product set)을 다음과 같이 정의한다.
    \begin{equation*}
        \prod A_i = \{f: f : I \to \cup A_i, f(i) \in A_i\}
    \end{equation*}
\end{definition}
특수한 경우로, $A \times B$는 $f : \{0, 1\} \to A \cup B$이고 $f(0) \in A, f(1) \in B$인 함수들의 집합이다.
근본적으로 순서쌍과 다름이 없으나, 이렇게 정의하는 것은 $I$가 무한집합일 때 이 정의가 사용하기 쉽기 때문이다.
곱집합의 원소 $x$에 대해서 우리는 주로 $x(i)$를 $x_i$로 표기한다.
또한, 우리는 $\pi_i : \prod A_i \to A_i$를 다음과 같이 정의한다.
\begin{equation*}
    \pi_i(x) = x_i = x(i)
\end{equation*}
즉 한국어로, $\pi_i$는 $x$의 $i$번째 성분을 가지고 오는 함수이다.

\begin{theorem}
\label{thm:productset}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item 임의의 집합 $C$와 함수 $f_i: C \to A_i$에 대하여, 모든 $i \in I$에 대해 $\pi_i f = f_i$가 성립하는 함수 $f: C \to \prod A_i$가 유일하게 존재한다 (cf. \Cref{fig:productset}).
        \item 반대로, 위의 성질을 만족하는 두 집합 $A, A'$사이에 전단사함수가 존재한다.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{figure}[ht]
    \centering
\begin{tikzcd}
A_i                                   &  & \prod A_i \arrow[ll, "\pi_i"] \\
                                      &  &                               \\
C \arrow[rruu, "f"] \arrow[uu, "f_i"] &  &                              
\end{tikzcd}
    \caption{곱집합의 표현}
    \label{fig:productset}
\end{figure}
\begin{proof}
    각 $x \in C$에 대하여, $\pi_i(f(x)) = f_i(x)$가 모든 $i$에 대해 성립해야 하므로, $f(x)$를 $i$번째 성분이 $f_i(x)$인 함수로 정의하면 된다.
    반대로, 모든 $x \in C$에 대해 $\pi_i(f(x)) = f_i(x)$를 만족하면, $f(x)$의 $i$번째 성분이 $f_i(x)$로 고정되므로, 유일성 또한 확인된다.
\begin{exercise}
    \Cref{thm:productset}의 유일성 부분을, \Cref{thm:coproductset}와 같은 방법을 통해 증명하여라 (cf. \Cref{fig:productsetunique}).
\end{exercise}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
\begin{tikzcd}
A_i                                       &  & A \arrow[ll, "\pi_i"] \arrow[lldd, "g", shift left=3] \\
                                          &  &                                                       \\
A' \arrow[rruu, "f"] \arrow[uu, "\pi'_i"] &  &                                                      
\end{tikzcd}
        \caption{\Cref{thm:productset}의 유일성}
        \label{fig:productsetunique}
    \end{figure}
\end{proof}

\Cref{thm:coproductset}와 \Cref{def:productset}의 유일성 증명은 집합들의 원소과는 관련 없이, 집합들과 사이의 함수들의 성질만을 사용하였다.
이것은 범주론으로 나중에 이어진다.

\section{몫집합}
수학에서는 어떤 집합에서 특정한 원소들을 구분하지 않고 싶을 때가 있다.
예를 들어서, 정수들의 집합 $\mathbb{Z}$에서 우리는 $x \pmod{p}$를 생각할 때, $p$의 배수 차이나는 원소들을 우리는 한 원소로 취급한다.
이런 생각을 할 수 있게 해주는 도구가 바로 집합의 몫을 취하는 것이다.

\section{순서}
먼저, $a = b$말고도 두 원소 사이의 다양한 관계 (예시로, $a = b \pmod{p}$)들을 생각해야 할 때가 있다.
\begin{definition}
\label{def:relation}
    두 집합 $A, B$ 사이의 관계 $\sim$이란, $S \subset A \times B$를 뜻한다.
    이 때 우리는 $a \sim b$와 $(a, b) \in A \times B$를 동치로 표기한다. \index{relation} \index{관계}
\end{definition}

\begin{definition}
    다음 공리들을 만족하는 관계 $\leq$를 부분 
\end{definition}

\section{선택 공리}
선택 공리의 결과들은 다양한 꼴로 표현할 수 있다.


\section{Banach-Tarski Paradox}
바나흐-타르스키 역설은 선택 공리(\cref{axm:choice})를 가정하면 구를 몇 개의 조각으로 쪼갠 후 이 조각들을 재조합해 원래 구와 같은 크기의 구 2개를 만들 수 있다는 정리이다.
\begin{definition}
    $S, T\in \mathbb{R}^n$에 대해 $S$를 적당히 회전이동과 평행이동하여 $T$가 되게 할 수 있을 때, $S\sim T$로 표기하자. 
\end{definition}
\begin{exercise}
    $\sim$은 동치 관계임을 보여라. 
\end{exercise}
\begin{definition}
    $i\neq j \implies A_i\cap A_j=\emptyset, \bigcup A_i=A$일 때 $\bigsqcup A_i=A$로 표기하고, $A_i$들을 $A$의 분할이라고 한다. 
\end{definition}
\begin{remark}
$\bigsqcup$ 기호는 일반적으로 \cref{def:disjoint}를 말함에 유의하라. 이 표기법은 집합끼리 서로 겹치지 않을 때 분리합집합에서 인덱스 부분을 사실상 무시해도 된다는 아이디어를 담고 있다. 
일반적으로는 표기의 남용(abuse of notation)이지만 본 절에서는 단순성을 위해 사용할 것이다. 
\end{remark}
\begin{definition}
    
\end{definition}
\begin{theorem}\label{thm:b-t}
    
\end{theorem}

\chapter{클래스와 기수} %임시 병합
\input{cardinals.tex}
\chapter{명제와 수학기초론}
\section{불 대수}
\section{공리계}
\section{불완전성 정리}